[左報開始發功] 飲食業「拍烏蠅」 生意大跌四成 訪港團料跌八成 導遊恐「無工開」

香港文匯報訊（記者 鍾立）反對派早前借《逃犯條例》三番四次發起衝擊行動，導致銅鑼灣、灣仔及金鐘一帶秩序大亂，猶如二次「佔領」，飲食業再度無辜被波及。香港餐飲聯業協會會長黃家和表示，近日事件令銅鑼灣、金鐘及中環一帶的食肆營業額整體跌約20%。有灣仔區食肆老闆向香港文匯報記者訴苦說生意大跌約30%至40%，7月1日的晚市更長達數小時「食白果」，有不少顧客表明「怕麻煩」而取消訂枱。他希望社會各界能平心靜氣，將大事化小，讓香港重回正軌。

示威封路阻食客光顧

黃家和接受香港文匯報訪問時表示，連串遊行及衝擊事件令飲食業界生意受挫，受影響地區的個別食肆在示威舉行期間，更因封路等交通問題，阻礙食客光顧而被迫休市，「許多食肆均接獲取消訂位的通知，未能營業既蝕租金也蝕人工。」

他續說，不少地處旺區的食肆均擔心事態發展，「不是長期影響還好，但突發性事件不知何時殺到也非常無奈，非常被動。」他留意到網上有人鼓動市民明日到尖沙咀及西九一帶遊行反修例，「據我了解，圓方一帶的物業管理公司已向租戶及住客發通告，提醒他們要小心。」

灣仔是遊行必經之地，在該區經營食肆的趙先生接受香港文匯報訪問時表示，早前接二連三的衝擊事件令生意大受影響，較之前大跌約30%至40%生意，7月1日晚市6時至9時更無生意，「許多熟客（包括內地客）都因怕麻煩而取消訂位，呢幾日才好少少。」

連串暴力衝突「嚇走」旅客。香港旅遊業界昨日透露，在「6．12事件」後，每日來港的內地旅行團僅約百餘團，較去年同期銳減逾30%，估計暑假旅遊旺季（本月15日至下月25日）訪港團數量將跌超過80%至每日少於200團，前線導遊恐防持續「無工開」。

香港旅遊促進會連同逾10位旅遊從業員昨日帶同一批保健品到警察總部慰問警方，其間高喊「撐警隊、保法治」、「Madam我撐你」等口號，以答謝前線警務人員連日的專業執法行動。

香港旅遊促進會理事陳世棠表明反對所有破壞社會安寧的暴行，並透露連日來發生多宗暴力衝擊事件，已令不少原定訪港的旅客因擔心個人安全「唔敢來」，改到其他城市旅遊。

旺季失三分之一團

他透露，往年的六月中至七月中，平均每日約300團內地旅客訪港，但今年同期僅得100團至200團，「無咗三分之一。」在暑假旅遊旺季，過往每日至少400團至500團，甚至乎多達600團，但他估計在連串暴力事件後，今年同期只得去年同期約15%至20%，「唔超過200團。」

代表前線導遊的香港旅遊促進會理事葉志偉亦指，在訪港團大減下，大批導遊上月中至今「無工開」，不少旅行社被迫取消已預訂的酒店房間而蒙受損失。

被問及有網民發起明日由尖沙咀梳士巴利花園遊行至高鐵西九龍站，陳世棠表示，業界會更改當日的旅行團行程，不前往尖沙咀，但他擔心遊行者或騷擾內地個人遊訪港旅客而引起正面衝突，造成不愉快事件，進一步損害香港形象。